<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: Change | Thinking in Crowd / 鹄思乱想]]></title>
  <link href="http://www.thinkingincrowd.me/tags/change/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.thinkingincrowd.me/"/>
  <updated>2013-11-16T15:35:42+08:00</updated>
  <id>http://www.thinkingincrowd.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[鹄思乱想]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我能否20个月赚130亿?]]></title>
    <link href="http://www.thinkingincrowd.me/blog/2013/04/16/can-i-make-13-billion-in-20-months/"/>
    <updated>2013-04-16T21:36:00+08:00</updated>
    <id>http://www.thinkingincrowd.me/blog/2013/04/16/can-i-make-13-billion-in-20-months</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>你是否看到这个标题，想鄙视我而冲进来了？呵呵，我承认是有点标题党，所以我马上告诉你答案，不能。因为看完<a href="http://www.amazon.cn/gp/product/B0060E1LIK/ref=ox_ya_os_product">YouTube 创始人陈士俊自传</a>，我发现我不具备他，或者说硅谷人的特质，至少暂时。这就是他书里反复提到的，其实看书时也强烈感受到的，＂瘾＂。</p>

<p>这本书周五在亚马逊下单，周六下午收到，周日晚就看完了。是在带儿子的零星时间看完的。之所以可以看的那么快，除了我看得快，没太关注些八卦细节外，重要的是书写的流畅，活跃，富有激情。真的使我拿起来就不想放下。感觉他就像和我对话，讲故事一样。推荐看看，也可以找我借。</p>

<h2>瘾</h2>

<p>说回这本书，如果说他的成功是因为从他打小就对计算机感兴趣，和可能内在有天才工程师的基因有关，不如说是他深深的那种写代码和创造产品的瘾。他可以在一台没有硬盘的电脑上重敲一次程序展示给父母看他的成果，可以连续写代码20小时，可以放弃 Google 工作和奖金重新出来创业＂折腾＂。这就是在他们 Paypal 帮里共同存在的因子，硅谷人的因子，也是造就成功的因子。说来也巧，他也一度面临肿瘤这样的病痛，像乔帮主一样知道自己的＂瘾＂的存在，而为之奋斗。</p>

<p>我想，除了这个不为金钱的瘾外，没任何东西是能让他们这类人如此成功的。我能否培养或者挖掘这种瘾出来，然后不顾后果的去追寻呢？我觉得很难，因为我向来的性格是求稳，做事情会想很多方面，希望求最稳妥的方式，和他极其不同。就像他说的：</p>

<blockquote><p>在创业这件事上，我不希望＂退可守＂，我不想设定好退路，过于安稳的尝试性的投入岂非过于无聊？实际上，如果有一天我在一个寂静的森林里迷失，而前面又有两条路可以选择的话，我一定会在观望很久后放弃充满车辙的那一条，接下来选择杂草丛生的那条，因为我觉得，走可以预期结果的路，那样真的没意思。</p></blockquote>

<p>暂时我还做不了这点，但我隐约感觉内心有想做点事情，和创业的冲动，或许现在，我能做的是保持内心这么点冲动，和打磨自己的技术，并紧跟潮流。</p>

<h2>书里一些我比较同意的观点</h2>

<h3>公司架构和管理</h3>

<blockquote><p>PayPal 在招聘时就刻意寻找志同道合的＂自己人＂，因此让推行这种平等自由的文化变的容易起来。
&hellip;
他们在招聘于自己类似的人。</p></blockquote>

<p>其实我非常赞同这种找人的观点。虽然管理上有说法，招聘者不应该只找自己类型的人，应该在团队里有各种不同类型的人，用以互补之类的。但我觉得，互补的，主要应该是技术专业特长，但他们还是一些拥有核心共同特质的，一些相同的原则，比如说开放和接受改变挑战的心态，积极的勤奋的负责任的态度，团队合作妥协和支持的精神等。反而技术水平，专业领域不是第一考虑。当然，那些 Level A 的工程师，选人时当然尽量只选能力也是同样 Level 的同事，这可以理解。但是就像书里那个有点极端的例子，真的到了这种心态的顶峰了：面试听到说面试者喜欢打篮球的，就不要了，因为他印象中，那些打篮球的旧同学，没几个靠谱的。</p>

<p>就敏捷来说，我也觉得必须管理层和团队里每个人都有敏捷的心态才行。不一定都要是编程高手，但一定是内心要不断求变，求改进，对敏捷的核心思想的认可，而不是简单的流程的 follow。</p>

<blockquote><p>仅仅管理者自己做到尊重团队是不够的。公司管理架构的设置，有的时候，会从一开始就决定了管理和沟通的难度。</p>

<p>潘宇的总结：＂在创业公司，你是生产创意，而在稳定的大公司，你首先得在同事当中销售这些点子，得证明你的是最好的才行。＂</p></blockquote>

<p>在小公司待了近8年时间的我，可以说，真的是很不习惯大公司的沟通和效率。大公司按职能分各种团队，导致人员项目协调费时费力，出问题还很容易导致推卸责任而不是集体负责。这在书里的例子，即使是 eBay 这样的算是软件业巨头，也不能幸免。所以说，公司架构的设置，可能就已经决定问题的存在。不改变架构，是无法改变这种情况的。</p>

<p>书中提到的潘宇的总结，其实就是看你的主意到底要说服多少人，和哪些人。如果都是在创业公司里的自己人，事情就好办了。但如果是涉及大公司里不同部门，特别是不同利益团体，那就悲催了。所以在 Conway&rsquo;s law 有说:</p>

<blockquote><p>organizations which design systems &hellip; are constrained to produce designs which are copies of the communication structures of these organizations.</p></blockquote>

<p>在软件工程里，沟通占据绝大多数时间和比重。公司架构这种影响沟通的客观屏障，也就不可避免的影响了系统设计。</p>

<p>我心中的理想团队，就是那么几个志同道合的人，几个工程师，一两个设计人员，当中有一个核心的令人敬仰和最后拍板的头头，说做就做，同进退。</p>

<h3>创业</h3>

<blockquote><p>每一个创业的成功当然都免不了运气的成分，<br/>
&hellip;<br/>
也就是俗称的＂在正确的时间做正确的事＂。<br/>
&hellip;<br/>
创业者们得培养自己分析和理解技术趋势的眼光，要不然只能任运气溜走。</p>

<p>新闻每天都在发生。但对于敏感的创业者来说，这些事件，如果你搞清楚它们背后的联系，总会意味着某些意想不到的机会。</p>

<p>YouTube 和点评网站 Yelp 都从 Paypal 那里学到一个有价值的经验 &mdash;&mdash; 头一个想法往往不是最好的。</p>

<p>＂奥卡姆剃刀＂这个这个哲学原理崇尚＂如无必要，勿增实体＂，尽量简单有效。</p></blockquote>

<h3>人</h3>

<blockquote><p>在这个世界上，有的人就是擅长维持一个公司的运转，有的人则擅长不断创新突破，这两种选择本就无所谓对错，只是，要选择最适合你自己的。</p></blockquote>

<p>我还不知道自己属于哪种人。我算是有点典型工程师心态，对一些繁琐的流程和企业架构和事务感觉很没效率，不爽，也很不喜欢办公室政治等。维持公司运转要比这烦多了。作技术突破创新吧，技术底和那种专注技术难点的死劲还不够，创新能力也有待培养。再按感觉走走看，攻一下技术吧，这也算是硬通货。</p>

<h2>八卦</h2>

<ol>
<li>一个 Google 高管，跳槽去 Facebook 前，向他打探 YouTube 的战略。Facebook 还请公关公司炮制散布 Google 负面新闻。</li>
<li>他很短时间就娶了 Google 韩国第一美女。求婚过程还很有趣的。</li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读 Lean Startup 和观电影 Lincoln，电影 The VOW 后感]]></title>
    <link href="http://www.thinkingincrowd.me/blog/2013/02/13/review-on-book-lean-startup-and-movie-lincoln-and-the-vow/"/>
    <updated>2013-02-13T21:40:00+08:00</updated>
    <id>http://www.thinkingincrowd.me/blog/2013/02/13/review-on-book-lean-startup-and-movie-lincoln-and-the-vow</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这篇 Blog 内容有点杂，是因为这是过年期间做的主要几件事情，几篇 Blog 又太多，况且只是那么些胡思乱想，加上里面确实有些相通的地方，所以还是合体吧。</p>

<h2><a href="http://www.amazon.com/Lean-Startup-Entrepreneurs-Continuous-Innovation/dp/0307887898">Lean Startup</a></h2>

<p>这本书我总体来说看的比较粗略，主要因为前面的章节在目前身处非创业型企业文化下不太容易适用得上，所以目的只是大概了解作者思想。后面的 <em>Part Three ACCELERATE</em> 部分倒是有些是可以相对容易地应用在成熟，或者说已经某程度上固化并寻求改变的企业上。我说的是不太容易和相对容易，因为任何改变，重则涉及文化，轻亦涉及利益，都是难事。那如何建立一个 Adaptive 的企业环境呢？</p>

<h3>突破点</h3>

<p>Five Whys 是在第11章 <em>Adapt</em> 里提到的一个很好的方法。其实就是中国人说的打破砂盆问到底。看来还是古人智慧无穷啊。这个 Five Whys 除了带来它显而易见的好处，也就是了解到事件的根源之外，其实还可以让一个企业或团队控制解决问题的程度和节奏。问五次，不至于太少而了解不到真相，也不至于太多，而浪费过多精力。</p>

<p>我们很常在开发或团队建设中碰到不少问题，比如说每次代码改动后要浪费很长时间部署，某某人改动代码后部署不成功了，新人不了解系统框架，部分人写代码很不好读等。很多人听到这些问题都会抛出一个大而全的答案，机器慢，没 CI 环境，没培训，没标准等。这种答案因为太笼统和没有边际，导致解决方案看起来需要大量人力物力去解决问题，后来不了了之，说了白说。</p>

<p>所以，Five Whys 的实施要求是 <strong>Be Small，Be Specific</strong>。</p>

<p>比如前面说代码改动后部署慢，原因可能是要重新编译打包和 Web 容器启动慢。那为什么要重新编译打包，可能是因为某些系统服务编译和打包的脚本绑定在一起。那可不可以把它们分开？如何分开？能否借助工具做 Hot Deploy？那为什么容器启动慢？能否不用 EAR 来部署，减少解压缩时间？能否换用轻量级容器？能否禁用不必要插件？ 这些其实就是一些细小而精确的建议和想法。再比如书本举出的很常见的例子，就是培训。多少的培训才足够，覆盖范围要多广？还是说，在碰到问题后，才写出对应的 Guideline 来避免错误再次发生？这样的 Incremental 式的累积，会否更省时间，更有效针对问题？</p>

<p>其实 Be Small，Be Specific 还有另一个好处就是避免由 Five Whys 而产生出 Five Blames。把问题精确化，细化，可以尽量避免问题扩大化，责任推诿，相互指责，无法确定责任人，最后无法解决。</p>

<h3>实施细节</h3>

<p>另两条原则呢，可以引用原话来说：</p>

<blockquote><ol>
<li>Be tolerant of all mistakes the first time.</li>
<li>Never allow the same mistake to be make twice.</li>
</ol>
</blockquote>

<p>还有一些比如说，不要带上历史包袱，把历史遗留问题等到重新出现时再解决；讨论问题原因和解决方案时，一定要所有牵扯到的人员在场，无论位处任何部门，级别等都是需要注意的事项，推荐各位去细看。</p>

<h3>后台要硬</h3>

<p>这里可能说的有点黑，但其实中国人很能理解它的含义。因为要想做事，首先必须得到领导支持。要有开明的文化和环境，必须要有开明的领导。所以，充分让领导认识到 Five Whys 的好处，实施的原则，可能带来的后果和对团队文化的冲突，并取得全力支持，才能确保有效执行。</p>

<h2><a href="http://www.imdb.com/title/tt0443272/">电影 Lincoln</a></h2>

<p>Lincoln 每次说话，要么风趣睿智，要么充满激情。那一字一顿，不紧不慢而又坚定的语气，让我感受到这位历史伟人，对解放奴隶制的理想是多么执着。从以下欧几里德定理都可以看到人人生而平等，真是可贵，或者还是只能说他对此执着到何等程度。</p>

<blockquote><p>It is a self evident truth that things which are equal to the same thing are equal to each other.</p></blockquote>

<p>电影里也描述了他作为一位父亲和丈夫的一面，那些为国而牺牲家庭对他带来的愧疚。总体来说，这是一部不错的电影，让我看到当中的一些人性转变，慷慨激昂，推荐大家看看。</p>

<h3>懂得如何前行</h3>

<p>电影里的一段他对 Mr. Steven 说的话，我觉得深有感触。听写可能有差别，但大意应该没错：</p>

<blockquote><p>A compass, I learnt when I was surfing in hill, will point you to the true north where you are standing, but it has got no advice about the swamps, deserts, chasms, along the way.  You can pursuit to go the destination, you plunge your head ahead, heedlessly of the obstacles, achieving nothing more than sinking in the swamp?  What is the use of knowing the true north?</p></blockquote>

<p>其实这里说的道理就是，即使你知道真理和正确的方向，如果因为鲁莽地直行，被途中困难所牵绊而无法到达目的地，那手握真理意义何在？</p>

<p>正如去年我的目标是 Drive the Change，如果说我只顾四处宣扬，不顾各方抵触，而不是实在的迂回实施，那意义何在？ 所以说，求变，也要懂得如何带领别人跟随而变。自己独变，往往成为异类，无法生存。带领众变，才能成为改变历史的潮流。</p>

<h2><a href="http://www.imdb.com/title/tt1606389">电影 The VOW</a></h2>

<p>这可能算是老套的爱情桥段电影了。女主角撞车失忆，她丈夫尽一切办法想她恢复，但都无能为力。放手离开后，女主角重过生活，发现后来，还是沿旧轨迹，邂逅男主角，重续前缘。</p>

<p>老婆看的纸巾浪费无数，我也被男主角的无私的爱而折服。情爱的观点基本共通，我也就不说了。此外的感悟是，一个人，即使让你重新走一次走过的路，可能你还是会沿旧有的轨迹再走一次。你就是你，无论何时何刻，那一刻的反应，那一刻的抉择，都是你内心的反映。所以，不必后悔说，如果回到某时某刻，可能你就不会那样做了。也不用对一些事情犹豫不决，不知道做了学了，对日后是否有益处。要做的，还是跟随自己的心，在当前时刻，做一个自己的决定，走自己的路。最终回首，一些看不起眼的决定，都是为你的 Destiny 而铺设的。正如乔帮主的名言，过去不起眼的点，在最后都会连成线，成就你自己。</p>

<blockquote><p>Again, you can&rsquo;t connect the dots looking forward; you can only connect them looking backwards. So you have to trust that the dots will somehow connect in your future. You have to trust in something &ndash; your gut, destiny, life, karma, whatever. This approach has never let me down, and it has made all the difference in my life.</p></blockquote>

<p>所以说，自己认为该做的就去做，该放手时，还是应该放手。是你的，总会回来。不是你的，放手后，可能你的才会来。谋事在人，成事在天。Make things happen，but don&rsquo;t force things happen。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
